\section{Compartilhamento de Recursos} 
\label{sec:compartilhamento}

O compartilhamento de recursos permite que um conjunto de computadores compartilhe informações através de um sistema distribuído. Um exemplo de compartilhamento de recursos em Hardware é o uso de uma impressora, que pode estar instalada em um computador e ser compartilhada com outros através da rede. Outro exemplo do uso do compartilhamento de recursos é aplicado a software, como a utilização de um banco de dados, onde os usuários acessam as informações que precisam através do software e muitas vezes não sabem que por trás existe um banco de dados. Através do compartilhamento é possível obter redução nos custos, no  exemplo do compartilhamento de hardware, onde é compartilhado uma impressora, é possível visualizar isto, pois ao invés de cada usuário ter uma impressora instalada em seu computador, é possível ter apenas uma e todos os usuários a utilizarem de forma compartilhada \cite{tannenbaum}. 

\subsection{Tipos de compartilhamento} 

O compartilhamento de recursos pode ser dividido em: \textit{Hardware}, \textit{Software} e sistemas de arquivos distribuídos. A seguir são descritos cada um destes tipos de compartilhamento.

\subsubsection{Hardware}
 
Para compartilhamento de recursos de hardware, Tanenbaum propõe a divisão de máquinas MIMD (múltiplas instruções e múltiplos dados) em multiprocessadores, os quais utilizam memória compartilhada e multicomputadores que possuem somente memória própria. Sua taxonomia também divide em sistemas com barramento ou sistemas de ligação ponto a ponto (switch). E divide os sistemas pelo grau de ligação entre suas máquinas. Este grau  de ligação pode ser: fortemente ou fracamente acoplado. As máquinas fortemente acopladas possuem baixo retardo no envio de mensagens e alta taxa de transmissão. As máquinas fracamente acopladas são o oposto, ou seja, possuem alto retardo no envio de mensagens e baixa taxa de transmissão. Normalmente os sistemas que são muito ligados são utilizados como sistemas paralelos, os quais trabalham em um único problema. Os sistemas pouco ligados são utilizados como sistema distribuído, trabalhando em diversos problemas. Geralmente os multiprocessadores são sistemas muito ligados enquanto que multicomputadores são sistemas pouco ligados \cite{tannenbaum}.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Multiprocessadores baseados em barramento}
\end{itemize} 
Estes multiprocessadores consistes em um número de CPUs (que podem ter alguma memória local) ligadas através de um barramento. Como não possui cache local, o barramento pode sobrecarregar rapidamente (Figura \ref{1}). Para resolver este problema são adicionados caches locais (Figura \ref{7}). Inserindo estes caches locais ocorre um novo problema, que é a coerência dos dados que estão armazenados em cada cache \cite{tannenbaum}.

\begin{figure}[h] 
    \centering
    \includegraphics[scale=.60]{figuras/1.png} 
    \caption{Multiprocessadores baseados em barramento.} 
    \label{1} 
\end{figure}
 
\begin{figure}[h] 
    \centering
    \includegraphics[scale=.40]{figuras/7.png} 
    \caption{Multiprocessadores baseados em barramento com cache local.} 
    \label{7} 
\end{figure} 
 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Multiprocessadores baseados em chaveamento}
\end{itemize} 
Estes multiprocessadores podem ser usados com barras cruzadas ou com pontos de cruzamento. Neles as memórias são localizadas de um lado e os processadores do outro. O caminho em uma comunicação é chamada de chaveamento e a memória tem o acesso bloqueado para os outros processadores (Figura \ref{3}). O número de chaveamentos pode tornar o custo do sistema excessivo. A utilização de rede ômega diminui número de chaveamentos necessários, porém ao utilizar redes ômegas com muitos níveis pode se obter um retardo considerável. Para resolver este problema é possível construir um sistema que use uma hierarquia de memórias, como por exemplo o Acesso não uniforme a memória (NUMA) onde cada CPU tem uma memória local além de memórias que servem a várias CPUs, reduzindo o retardo \cite{tannenbaum}.

\begin{figure}[h] 
    \centering
    \includegraphics[scale=.50]{figuras/3.png} 
    \caption{Multiprocessadores baseados em chaveamento.} 
    \label{3} 
\end{figure} 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Multiprocessadores baseados em chaveamento rede ômega}
\end{itemize}
Estes multiprocessadores são baseados na rede ômega que possui chaves com duas entradas e duas saídas e qualquer processadores pode acessar qualquer memória (Figura \ref{2}). Esse chaveamento tem como problema o custo da ligação e o baixo desempenho \cite{tannenbaum}.

\begin{figure}[h] 
    \centering
    \includegraphics[scale=.50]{figuras/2.png} 
    \caption{Multiprocessadores baseados em chaveamento rede ômega.} 
    \label{2} 
\end{figure} 
 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Multicomputadores baseados em barramento}
\end{itemize} 
Multicomputadores formados por um conjunto de CPUs com memória local, que realiza a troca de mensagens através de um barramento. A rede local ou CPUs são conectadas com um barramento rápido (Figura \ref{5}) \cite{tannenbaum}.

\begin{figure}[h] 
    \centering
    \includegraphics[scale=.40]{figuras/5.png} 
    \caption{Multicomputadores baseados em barramento.} 
    \label{5} 
\end{figure} 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Multicomputadores baseados em chaveamento}
\end{itemize}
Consiste em diferentes elementos de processamento onde cada um acessa somente a sua memória local. Por exemplo, arquiteturas matriciais e hipercúbicas (Figura \ref{6}) \cite{tannenbaum}.

\begin{figure}[h] 
    \centering
    \includegraphics[scale=.40]{figuras/6.png} 
    \caption{Multicomputadores baseados em chaveamento.} 
    \label{6} 
\end{figure} 

\subsubsection{Software}

O compartilhamento de recursos de software pode ser fracamente acoplado ou fortemente acoplado. Software fracamente acoplado permite que máquinas e usuários sejam fundamentalmente independentes dos outros, onde o conjunto de estações de trabalham são ligadas por uma rede local, desta forma, se a rede local falhar as aplicações individuais podem continuar executando normalmente. Software fortemente acoplado tem seu funcionamento como um único computador, onde uma maquina paralela executa operações em paralelo, assim se a rede de conexões entre os processadores falhar, toda a aplicação falha \cite{tannenbaum}.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Chamada de procedimento remoto}
\end{itemize}
Para gerenciar as informações distribuídas é necessário utilizar mecanismos de comunicação remota. O RPC (Remote Procedure Call) é um mecanismo desenvolvido pela Sun Microsystems que permite que um programa solicite que outro programa, rodando em outra máquina da rede, execute uma determinada função. O uso desse protocolo mantém um bom nível de abstração, o que facilita a manutenção do código \cite{tanembaum}.
 
Neste tipo de compartilhamento, os sistemas disponibilizam operações que podem ser acessadas pelos demais sistemas para que sejam executadas suas funcionalidades. Assim, quando um sistema necessita obter informações que estão presentes em outro sistema, é possível realizar uma solicitação diretamente entre os sistemas \cite{hohpe}.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Memória Compartilhada Distribuída}
\end{itemize}
Em sistemas distribuídos, o paradigma de memória compartilhada distribuída (DSM - Distributed Shared Memory) é uma alternativa à comunicação baseada em mensagens. Neste paradigma é necessária uma abstração no compartilhamento de dados entre computadores que não compartilham memória física, permitindo uma visão de memória compartilhada única, quando na verdade a memória física está distribuída \cite{bezerra}.

\subsubsection{Sistemas de arquivos distribuídos}

Permitem que vários processos compartilhem dados por longos períodos, de modo seguro e confiável. Muitos sistemas de arquivos distribuídos são organizados segundo as linhas da arquitetura cliente-servidor sendo que o Sistema de Arquivo de Rede  (NFS) da Sun Microsystem é um dos mais amplamente utilizados para sistemas baseados em Unix.  A ideia básica do NFS é que cada servidor de arquivos fornece uma visão padronizada de seu sistema local de arquivos. Em outras palavras não importa como o sistema local de arquivos é implementado, cada servidor NFS suporta o mesmo modelo. O NFS possui um protocolo de comunicação que possibilita aos clientes acessar os arquivos armazenados em um servidor, o que permite a um conjunto heterogêneo de processos, que possivelmente são executados em máquinas e sistemas operacionais diferentes, compartilhar um sistema de arquivos em comum \cite{tanembaum}.
